\chapter{Dashboards/Scorecards}

\section{Kennzahlen (KPI)}
Das Data Warehouse bzw. die BI-Lösung stellen die folgenden Kennzahlen bereit:\\

\begin{longtable}{l|p{5cm}|l}
	\label{Kennzahlen}
	\textbf{Bereich} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Art des Diagramms}\\
	\hline
	Kunde & Attraktivität & Graph\\
	Attraktivität & Alter neueste Attraktion & Ausgabe des Wertes\\
	Kunde & Besucheranzahl & Graph\\
	Kunde & Kundenzufriedenheit & Graph\\
	Kunde & Verweildauer im Park & Graph\\
	\hline
	Allgemein & Verfügbarkeit/Ausfallzeit & Graph\\
	Allgemein & Umsatz & Graph/Kuchendiagramm\\
	Umsatz & Umsatz pro Kunde & Graph\\
	Allgemein & Kosten & Graph/Kuchendiagramm\\
	Kosten & variable Kosten & Graph\\
	Kosten & fixe Kosten & Graph/Kuchendiagramm\\
	Allgemein & Gewinn & Graph\\
	Allgemein & Kapazitäts-Auslastungs-Grad & Graph\\
	Kapazitäts-Auslastungs-Grad & Durchschnittliche Wartezeit am Eingang & Graph\\
	Kapazitäts-Auslastungs-Grad & Durchschnittliche Wartezeit an den Attraktionen & Graph\\
	\hline
	Technical Support & Durchschnittliche Ausfallzeit der Attraktionen & Graph\\
	Technical Support & Anzahl an offenen Tickets & Graph\\
	Technical Support & Durchschnittliche Bearbeitungszeit eines Tickets & Graph\\
	\hline
	Maßnahmen & Anzahl der durchgeführten Maßnahmen & Ausgabe des Wertes\\
	Maßnahmen & Maßnahmenkosten  & Graph/Kuchendiagramm\\
	Maßnahmen & Return of Investment (ROI) & Ausgabe des Wertes\\
	\hline
	Mitarbeiter & Anzahl der Mitarbeiter & Graph/Kuchendiagramm\\
	Mitarbeiter & Anzahl der festangestellten Mitarbeiter & Graph/Kuchendiagramm\\
	Mitarbeiter & Fehlzeitenquote & Graph\\
	Mitarbeiter & Fluktuationsquote & Graph\\
	Mitarbeiter & Umsatz je Mitarbeiter & Graph\\
	Mitarbeiter & Durchschnittliche Anzahl an Schulungstagen & Ausgabe des Wertes\\
	\caption{Mögliche Kennzahlen von Fort Fantastic}
\end{longtable}

\section{Balanced Scorecard}
Für eine korrekte Steuerung des Parks wird eine Balanced Scorecard benötigt. In der Balanced Scorecard wird jede der vordefinierten Kennzahlen einem der vier Bereiche (Finanz, Geschäftsprozesse, Wissen, Kunden) zugeordnet. Zusätzlich wird jeweils ein Sollwert und ein Vorgehen definiert, wenn die Kennzahl nicht dem Sollwert entspricht.\\
In Abbildung \ref{imgBalScorecard} ist beispielhaft eine Balanced Scorecard mit jeweils 3 Kennzahlen abgebildet.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{images/BalancedScorecard.png}
	\caption{Ausschnitt der Balanced Scorecard}
	\label{imgBalScorecard}
\end{figure}

\section{Dashboard}
\label{ref::Dashboards}
Für den Zugriff auf die Daten aus dem Data Warehouse wird ein Dashboard benötigt. Dabei bietet das Dashboard die Möglichkeit, Metriken zu den Bereichen Besucher, Mitarbeiter, Attraktionen, Merchandise und Getränke- und Essens-Stände aufzurufen. Dabei greift das Dashboard sowohl auf die Daten aus der Echtzeit-Datenbank (aktuelle Kennzahlen aus dem Bereich Besucher, Auslastung,...) als auch auf Daten aus der historischen Datenbank (z.B. die fixen Kosten der Mitarbeiter) zu. Bei den einzelnen Metriken kann jeweils zwischen einer Graph-, Balken- und Kuchen-Diagramm-Darstellung umgeschaltet werden. So kann man beispielsweise über den Graph den Verlauf der Gesamtkosten über die letzten Monate vergleichen. Das Kuchendiagramm bietet wiederum den Vorteil, dass sehr schnell erfasst werden kann, welcher Themenbereich welche Kosten verursacht. Zusätzlich bietet das Dashboard auch noch die Möglichkeit eines Drill-Down bzw. Roll Up. So kann in jedem Graph von Jahren auf Quartale auf Monate auf Wochen und auf Tage gesprungen werden. Zusätzlich bietet das System auch die Möglichkeit den Weg von Park auf Themenbereiche und auf einzelne Geschäfte/Attraktionen zu gehen. Ein paar dieser Möglichkeiten sind in dem Papier-Prototyp in Abbildung \ref{dashboardBI} dargestellt.\\
Zugriff auf das Dashboard benötigen der Vorstand (= Operating Business), das Controlling, die Themenbereichsleiter und der Leiter des Technical Support. Das System bietet auch die Möglichkeit individueller Views. Diese Funktion wird zu Beginn jedoch noch nicht genutzt.\\
In Abbildung \ref{dashboardBI} ist der Papier-Prototyp eines möglichen Dashboards abgebildet.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{images/dashboardBIPVL.png}
	\caption{Papier-Prototyp eines Dashboards}
	\label{dashboardBI}
\end{figure}

Zusätzlich bietet das Dashboard die Möglichkeit, die Daten zu den Bereich Kosten, Umsatz und Gewinn auch tabellarisch anzuzeigen (siehe Abbildung \ref{dashboardErweiterung1}). Diese Darstellung hat den Vorteil, dass noch schneller die aktuellen Zahlen erfasst werden können und wenn nötig steuernd eingegriffen werden kann. In dieser Darstellung ermöglicht das Dashboard auch noch, dass die Kosten auch getrennt in fixe und variable Kosten angezeigt werden können. Diese Umschaltung geschieht über den +-Schalter auf der linken Seite.\\
Neben der Möglichkeit der tabellarischen Darstellung bietet das Dashboard auch die Möglichkeit, die Daten von den Bereichen Kosten, Umsatz und Gewinn in einem Kuchendiagramm darzustellen (siehe Abbildung \ref{dashboardErweiterung2}). Das Kuchendiagramm bietet den Vorteil, dass über diese Darstellung sehr schnell erkannt werden kann, welcher Bereich welchen Anteil an den Gesamtkosten bzw. des Gesamtumsatzes verursacht hat.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/DashboardErweiterung1.png}
	\caption{Dashboard-Erweiterung 1}
	\label{dashboardErweiterung1}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{images/DashboardErweiterung2.png}
	\caption{Dashboard-Erweiterung 2}
	\label{dashboardErweiterung2}
\end{figure}

\section{Reports}
Neben der Möglichkeit die Daten aus dem Data Warehouse über ein Dashboard einzusehen, bietet das Data Warehouse auch die Möglichkeit, wöchentliche Reports per E-Mail an verschiedene Personen zu schicken. Diese Reports sind für jeden Adressaten mit individuellen Kennzahlen und Metriken versehen. Die einzelnen Reports werden jeweils über Nacht auf den Daten aus der historischen Datenbank erzeugt und belasten somit nicht die Echtzeit-Datenbank.\\
Das vorgestellte System bietet jedoch keine Möglichkeit des "`Self Service"'. Das heißt, die Reports können nur von dem Administrator der BI-Umgebung angepasst werden und nicht von dem einzelnen Nutzer/Empfänger des Reports. Dies bedeutet zwar einen Mehraufwand für den Administrator, jedoch wird eine Flut an verschiedenen Reports, die sich nur an einer oder zwei Stellen unterscheiden, verhindert und zudem hat sich in der Praxis herausgestellt, dass Reports nur sehr selten angepasst werden müssen \cite[S.273]{Koeppen2014}.\\
Dazu werden die Reports wöchentlich generiert und an die Nutzer versandt, um keine "`Spamwelle"' auszulösen. Bei dem täglichen Versand des aktuellen Reports würden die Nutzer die Reports nur sehr selten öffnen und den Inhalt analysieren. Zudem ist es bei manchen Metriken (z.B. der Besucheranzahl) wichtig, diese nur kumuliert zu betrachten, da diese täglich sehr schwanken. So ist die Besucheranzahl an den Wochenenden deutlich höher als an einem normalen Werktag.\\
Die individuellen Reports sollen dabei an den Vorstand (= Operational Business), das Controlling, die Themengebietsleiter, den Leiter des Technical Support und den Leiter des Control Rooms verschickt werden. Der Vorstand benötigt den Report um überprüfen zu können, wie der aktuelle Zustand des Parks ist und wie beliebt dieser bei den Kunden ist. Auch können auf Grundlage der enthaltenen Informationen und der Informationen aus dem Dashboard fundiertere strategische Entscheidungen getroffen werden.
Neben dem Vorstand benötigt auch das Controlling die Informationen aus dem Report, um steuernd in den laufenden Betrieb eingreifen zu können.
Den Themengebietsleiter ist der Report wichtig, da sie so analysieren können, wie hoch die Verfügbarkeit und die Auslastung der Fahrgeschäfte in ihrem Themengebiet sind. Auf Grundlage dieser Informationen könnte auch der Themengebietsleiter steuernd in den laufenden Betrieb eingreifen. Dies ist nötig, da ein wenig verfügbares Fahrgeschäft direkte Auswirkung auf die Zufriedenheit der Besucher hat. Zusätzlich ist der Report für den Themengebietsleiter sehr wichtig, da er über den Report überprüfen kann, wie viele Merchandise-Artikel verkauft wurden und wie hoch der Umsatz bei den Getränke- und Verpflegungsständen ist. So könnte es im Sommer sein, dass die Getränkestände voll ausgelastet sind und es gut wäre mobile Getränkestände einzusetzen.\\
In Abbildung \ref{reportBI} ist ein Papierprototyp eines Reports abgebildet. Dieser Report ist für einen Themenbereichsleiter gedacht. Auf der rechten Seite des Reports ist jeweils ein Graph abgebildet, der anzeigt wie sich z.B. der durchschnittliche Umsatz in dem Themenbereich in den letzten Wochen entwickelt hat. Mit dieser Information kann der Themenbereichsleiter deutlich einfacher die aktuellen Zahlen auf der linken Seite einordnen und gegebenenfalls steuernde Maßnahmen einleiten. Zusätzlich bekommt er auch noch die allgemeinen Daten des gesamten Parks angezeigt. Auch dies erleichtert einen Einordnung der aktuellen Zahlen.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{images/ReportBI.png}
	\caption{Papier-Prototyp eines Reports}
	\label{reportBI}
\end{figure}